\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\
\usetikzlibrary{hobby,calc,intersections}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lhead{}
\rhead{}
\chead{}

\rfoot{\upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\lfoot{}
\cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{pdfmarginpar}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~-- \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\makeatother

\theoremstyle{break}

\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\definecolor{fond}{RGB}{136,136,136}
\definecolor{sicolor}{RGB}{128,0,128}
\definecolor{tantquecolor}{RGB}{221,111,6}
\definecolor{pourcolor}{RGB}{187,136,0}
\definecolor{bloccolor}{RGB}{128,0,0}
\newenvironment{cadrecode}{%
  \def\FrameCommand{{\color{fond}\vrule width
  5pt}\fcolorbox{fond}{white}}%
  \MakeFramed {\hsize \linewidth \advance\hsize-\width
\FrameRestore}\begin{footnotesize}}%
{\end{footnotesize}\endMakeFramed}
\makeatletter
\def\therule{\makebox[\algorithmicindent][l]{\hspace*{.5em}\color{fond}
\vrule width 1pt height .75\baselineskip depth .25\baselineskip}}%
\newtoks\therules
\therules={}
\def\appendto#1#2{\expandafter#1\expandafter{\the#1#2}}
\def\gobblefirst#1{#1\expandafter\expandafter\expandafter{\expandafter\@gobble\the#1}}%
\def\Ligne{\State\unskip\the\therules}% 
\def\pushindent{\appendto\therules\therule}%
\def\popindent{\gobblefirst\therules}%
\def\printindent{\unskip\the\therules}%
\def\printandpush{\printindent\pushindent}%
\def\popandprint{\popindent\printindent}%
\def\Variables{\Ligne \textcolor{bloccolor}{\textbf{VARIABLES}}}
\def\Si#1{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SI}} #1
\textcolor{sicolor}{\textbf{ALORS}}}%
\def\Sinon{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SINON}}}%
\def\Pour#1#2#3{\Ligne \textcolor{pourcolor}{\textbf{POUR}} #1
  \textcolor{pourcolor}{\textbf{ALLANT\_DE}} #2
\textcolor{pourcolor}{\textbf{A}} #3}%
\def\Tantque#1{\Ligne \textcolor{tantquecolor}{\textbf{TANT\_QUE}} #1
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{FAIRE}}}%
\algdef{SE}[WHILE]{DebutTantQue}{FinTantQue}
{\pushindent \printindent
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{DEBUT\_TANT\_QUE}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{FIN\_TANT\_QUE}}}%
\algdef{SE}[FOR]{DebutPour}{FinPour}
{\pushindent \printindent
\textcolor{pourcolor}{\textbf{DEBUT\_POUR}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{pourcolor}{\textbf{FIN\_POUR}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSi}{FinSi}%
{\pushindent \printindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SI}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SI}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSinon}{FinSinon}
{\pushindent \printindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SINON}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SINON}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutAlgo}{FinAlgo}
{\printandpush
\textcolor{bloccolor}{\textbf{DEBUT\_ALGORITHME}}}%
{\popandprint
\textcolor{bloccolor}{\textbf{FIN\_ALGORITHME}}}%
\makeatother
\newenvironment{algobox}%
{%
  \begin{ttfamily}
    \begin{algorithmic}[1]
      \begin{cadrecode}
        \labelwidth 1.5em
        \leftmargin\labelwidth
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
      }
      {%
      \end{cadrecode}
    \end{algorithmic}
  \end{ttfamily}
}


\title{CORRECTION}
%\author{1\up{ère}}
\date{30 septembre 2015}

\newcommand{\rep}{\textcolor{blue}}
\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice} \hfill \textbf{ 4 points}\\

Soit la fonction $f$ est définie sur $\R$ par $f(x)= -2x^2+8x -7$
	\begin{enumerate}
	\item Calculer les racines.\\
	\rep{$\Delta= 8 ; x_1=\dfrac{4+\sqrt{2}}{2}; x_2=\dfrac{4-\sqrt{2}}{2}$}
	\item Mettre l'expression sous forme factorisée.\\
	\rep{$-2\left( x-\dfrac{4+\sqrt{2}}{2}\right) \left( x-\dfrac{4-\sqrt{2}}{2}\right) $}
	\item \'Etudier le signe de la fonction $f$.\\
	\rep{ \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$\dfrac{4-\sqrt{2}}{2}$ , $\dfrac{4+\sqrt{2}}{2}$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,-, z,+ , z, -}
    \end{tikzpicture}}
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} \hfill \textbf{ 3 points}\\
\begin{enumerate}
	\item Résoudre dans $\R$  l'équation  $2x^2+3x-2=0$\\
	\rep{$\Delta=25 ; x_1=-2 ; x_2=0,5$}
	\item Résoudre dans $\R$  l'inéquation  $6x^2+x-2 \geqslant 0$\\
	\rep{$\Delta=49 ; x_1=0,5 ; x_2= -\dfrac{2}{3}$\\
	\begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-\dfrac{2}{3}$ , $\dfrac{1}{2}$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+, z,- , z, +}
    \end{tikzpicture}\\
    $\mathcal{S}=\left] -\infty ; -\dfrac{2}{3}\right]  \cup[0,5 ; +\infty[$}
\end{enumerate}
  \end{exercice}
 \newpage
 \begin{exercice} \hfill \textbf{ 5 points}\\  
 
On considère un demi-cercle de diamètre $AB=5$ cm. $M$ est un point du segment$[AB]$.\\
 On construit les demi-cercles de diamètre $[AM]$ et $[MB]$. \\
On pose $AM=x$. \\
\textit{Rappel : aire d'un disque = $\pi \times \text{rayon}^2$}\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=lightgray] (1,0) arc (0:180:5)  node [below]{$A$};
\draw[fill=white] (1,0) arc (0:180:2)  node [below]{$M$};
\draw [fill=white](-3,0) arc (0:180:3) ;
\draw (-9,0) -- (1,0) node[below]{$B$} ;
\draw (-6,0) node[below]{$x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer en fonction de $x$ l'aire $\mathcal{A}$ du domaine colorié.\\
\rep{Aire du demi-disque de diamètre $AM$ :$\dfrac{x^2 \times \pi}{8}$\\
Aire du demi-disque de diamètre $MB$ : $\dfrac{(5-x)^2\times \pi}{8}$\\\
Aire du demi-disque de diamètre $AB$ :$\dfrac{2,5^2 \times \pi}{2}$\\\
Aire du domaine colorié : $\pi\dfrac{25-(5-x)^2 - x^2}{8}=\pi \dfrac{-2x^2+10x}{8}=\pi \dfrac{-x^2+5x}{4}$}
\item Existe-t-il une position de M telle que $\mathcal{A}$ soit égale aux $\dfrac{8}{25}$ de l'aire du demi-disque de diamètre $[AB]$.\\
\rep{$\pi \dfrac{-x^2+5x}{4}=\dfrac{8}{25}\times \dfrac{6,25 \pi}{2}$\\
équivaut à $\dfrac{-x^2+5x}{4}=1$\\
équivaut à $-x^2+5x-4=0$
$\Delta=9 ; x_1=4 ; x_2= 1$\\
Si $M$ est un point du segment $[AB]$ tel que $AM=1$ cm ou $AM=4$.}
\end{enumerate}
 \end{exercice} 
 
 \newpage
 \begin{exercice} \hfill \textbf{ 8 points}\\ 
 
  Une entreprise fabrique des pièces mécaniques.

On note $x$ le nombre de \textbf{dizaines} de pièces fabriquées au cours d'une journée.

Le  coût de production, en euros, de $x$ \textbf{dizaines} de pièces est noté $f(x)$. La partie de la courbe représentative de la fonction
$f$ sur l'intervalle [4~;~10] est donnée dans le repère de \textbf{l'annexe à rendre avec la copie}.\\

{\textbf{Partie A : Lecture graphique}}\\

On laissera apparents, sur le graphique de l'annexe à  rendre avec la copie, les traits nécessaires à la lecture graphique.

\begin{enumerate}
\item \`A l'aide du graphique, déterminer le coût de production de 50 pièces.\\
\rep{ \`A l'aide du graphique, le coût de production de 50 pièces est de 3~€}
\item Chaque pièce est vendue $0,30$~€.\\
 On note $R(x)$ la recette de l'entreprise lorsqu'elle produit $x$ \textbf{dizaines} de pièces.\\
  Exprimer $R$ en fonction de $x$.\\
  \rep{ Chaque pièce étant vendue $0,3$~€ , la dizaine est donc vendue $3$~€.  La vente de $x$ dizaines rapporte alors 3$x$~€ .\\
Nous obtenons bien $R(x )=3x$.}
\item Représenter graphiquement la fonction $R$ dans le repère de \textbf{l'annexe  à rendre avec la copie}.\\
\rep{La représentation graphique de  la fonction $R$ est un segment dont les extrémités sont les points de coordonnées (4~;~12) et (10~;~30).}
\item Le bénéfice réalisé par l'entreprise, en fonction du nombre $x$ de dizaines de pièces
vendues, est la différence entre la recette et le coût de production. On note $B(x)$ ce bénéfice.\\
 \`A l'aide du  graphique, déterminer à  quel intervalle doit appartenir $x$ pour que l'entreprise  réalise un bénéfice positif.\\
 \rep{Pour que l'entreprise réalise un bénéfice positif c'est-à-dire  strictement supérieur ou égal à 0, il faut que les recettes soient supérieures aux coûts.\\
 Ceci est réalisé lorsque la courbe des coûts est strictement  en-dessous de la courbe des recettes ou lorsqu'elles se coupent, nous obtenons donc [4~;~9].}
 \end{enumerate}
 
{\textbf{Partie B : \'{E}tude du bénéfice }}\\

On suppose que la fonction $f$ est définie par : $f(x)=x^2-8x +18$ sur l'intervalle [4~;~10].\\

\begin{enumerate}
\item Vérifier que le bénéfice de l'entreprise est $B(x)=-x^2+11x-18$.\\
\rep{La recette est $R(x)=3x$.\\
Le bénéfice de l'entreprise est alors $B(x)=R(x)-f(x)=3x-(x^2+8x+18)=-x^2+11x-18$.}
\item 
\begin{enumerate}
\item Déterminer les variations de $B$ sur l'intervalle [4~;~10].\\
\rep{$\alpha=\dfrac{11}{2}$\\ 
\begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=2.5]
      {$x$ / 1   , $f$/2}%
      {$-\infty$,$\frac{11}{2}$ , $+\infty$ }%
      \tkzTabVar{-/$-\infty $,+/$\dfrac{49}{4}$,-/$ -\infty$}
    \end{tikzpicture}}
\item Déterminer l'extremum de $B(x)$ sur l'intervalle [4~;~10].\\
\rep{$a=-1<0$ la fonction admet pour maximum  $\frac{49}{4}$.}
\end{enumerate}
\item Déterminer  alors le nombre de pièces que l'entreprise doit produire pour réaliser un bénéfice maximum.\\
\rep{L'entreprise doit donc fabriquer \np{5.5} dizaines de pièces, par conséquent elle doit produire 55 pièces.}
\end{enumerate}
  \end{exercice}
  



\newpage

 
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
  \draw (0,0) grid[gray](10,40);
  \tkzInit[xmax=10,ymin=0,ymax=40]
    \tkzGrid[sub,color=gray,subcolor=lightgray]
    \draw[->,very thick] (0,0) -- (0,40) node[above]{$y$};
    \draw[->,very thick] (0,0) -- (10,0)node [right]{$x$};
    \foreach \x in {0,...,10}
\draw[shift={(\x,0)}] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {$\x$};
\foreach \y in {2,4,...,40}
\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {$\y$};
\draw[domain=4:10, blue, very thick] plot(\x, {\x*\x-8*\x+18});
\draw[domain=4:10,red, very thick] plot(\x, {3*\x});
\draw [domain=4:10, black, dotted, ultra thick](5,0)|-(0,3) node[left]{3};
\filldraw[opacity=0.5,violet!23]
   plot [smooth,domain=4:9] (\x, {\x*\x-8*\x+18})
-- plot [smooth,domain=9:4] (\x, {3*\x})
-- cycle;
\end{tikzpicture}
 \end{center}
 
  \end{document}